**航海法案**（），又譯作**航海條例**，是指西元1651年10月[克伦威尔领导的](../Page/克伦威尔.md "wikilink")[英吉利共和国议会通过的第一个保护英国本土航海贸易垄断的法案](../Page/英吉利共和国.md "wikilink")，以后该法案不断修改完善，为此还引发了与海上强国[荷兰的战争](../Page/荷兰.md "wikilink")（见[英荷战争](../Page/英荷战争.md "wikilink")）。但是航海条例也限制了英国殖民地经济的发展，因此成為[美國獨立戰爭的發生因素之一](../Page/美國獨立戰爭.md "wikilink")。航海条在1663年、1673年和1696年三度更改，原因是当时的[英国政府想进一步防止非法商人违反](../Page/英国.md "wikilink")[航海条例而向非英国本土国家出售未经加工的货物](../Page/航海条例.md "wikilink")。*(註：美国独立战争的主要原因是[法國-印第安戰爭](../Page/法國-印第安戰爭.md "wikilink")（1754-1763）后期的美殖民地因当时经济和英国对其施展政治压力而产生的后果。)*

## 主要內容

1.  只有[英國或其殖民地所擁有](../Page/英國.md "wikilink")、製造的船隻可以運裝英國殖民地的貨物。
2.  政府指定某些殖民地產品只准許販運到英國本土或其他英國殖民地，包括如[煙草](../Page/煙草.md "wikilink")、[糖](../Page/糖.md "wikilink")、[棉花](../Page/棉花.md "wikilink")、[靛青](../Page/靛青.md "wikilink")、[毛皮等](../Page/毛皮.md "wikilink")。
3.  其他國家的製造產品，必須經由英國本土，而不能直接運銷[殖民地](../Page/殖民地.md "wikilink")。
4.  限制殖民地生產與英國本土競爭的產品，如[紡織品等](../Page/紡織品.md "wikilink")。

## 实施效果

航海法案颁布后的三年内，[英国共俘获了](../Page/英国.md "wikilink")1400艘荷兰船只，包括120艘军舰。1654年3月，英国在海上已经拥有140艘军舰。[荷兰在](../Page/荷兰.md "wikilink")[第一次英荷战争失败后与英国缔结和约](../Page/第一次英荷戰爭.md "wikilink")，相当于让出了海上霸主的地位，同时也放弃对航海法案修改的要求。同年，英国先后与[瑞典](../Page/瑞典.md "wikilink")、[葡萄牙和](../Page/葡萄牙.md "wikilink")[丹麦签订和平通商条约](../Page/丹麦.md "wikilink")。\[1\]航海法案从此在[欧洲得到眾國的广泛认可](../Page/欧洲.md "wikilink")。

## 法案影響和廢除

航海法案訂立的目的，在於保障英國本土的產業發展，並排除其他歐洲國家尤其是[荷蘭在貿易上的競爭](../Page/荷蘭.md "wikilink")，這是當時[重商主義思想下的產物](../Page/重商主義.md "wikilink")，也對於英國资本主义的发展有重要作用。但這樣的限制對殖民地的人民來說，不管在購買商品或販賣產品上的十分不便，因此造成各殖民地，尤其英國北美殖民地人民對此感到不滿，成為美國獨立戰爭的原因之一。

到了十九世紀，英國在[工業革命之後](../Page/工業革命.md "wikilink")，逐漸採行[自由貿易政策](../Page/自由貿易.md "wikilink")，因此在1849年廢除大部分航海法案，至1854年，所有的航海貿易的限制完全廢除。

## 参见

  - [英荷战争](../Page/英荷战争.md "wikilink")

## 参考文献

[Category:經濟史](../Category/經濟史.md "wikilink")
[Category:英国历史](../Category/英国历史.md "wikilink")

1.